[3D0_game_console.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:3D0_game_console.jpg "fig:3D0_game_console.jpg")製造的3DO游戏机\]\]

**3DO互动多人游戏机**（簡稱3DO遊戲機，3DO，）是[3DO公司於](../Page/3DO公司.md "wikilink")1993年發行的一款[遊戲機](../Page/遊戲機.md "wikilink")。3DO不仅是该公司制作的一个游戏平台，它也是一系列可以授权给第三方的规格。3DO由企业家、艺电创始人[特里普·霍金斯构思](../Page/特里普·霍金斯.md "wikilink")，最初由New
Technologies集团的Dave Needle和R. J.
Mical设计。[松下公司于](../Page/松下公司.md "wikilink")1993年制作了第一批样品，之后由[三洋和GoldStar制造了硬件并于](../Page/三洋.md "wikilink")1994年发行。

3DO公司以SMSG为名成立於1991年。一年後，SMSG改名為3DO，並推出了新一代遊戲平台——3DO遊戲機，但之后未能堅持下來，最終不得不從硬體業全線撤退，轉而成為一家純粹的軟體開發商和發行商。

3DO游戏机是世界上第一部真正的32位游戏主机。最低颜色数为增强色（16位）；最高颜色数为[真彩色](../Page/真彩色.md "wikilink")（24位）。

## 机型

  - Panasonic FZ-1 R·E·A·L 3DO Interactive Multiplayer
  - Panasonic FZ-10 R·E·A·L 3DO Interactive Multiplayer
  - Panasonic N-1005 3DO CD Changer "ROBO"
  - Sanyo IMP-21J TRY 3DO Interactive Multiplayer
  - GoldStar GDO-101 Alive 3DO Interactive Multiplayer
  - GoldStar GDO-101M 3DO Interactive Multiplayer
  - GoldStar GDO-203P 3DO Alive II
  - Creative 3DO Blaster

## 硬件

最初的游戏机FZ-1，全名为3DO REAL Interactive Multiplayer。游戏机具有当时最为先进的硬件。ARM60
32位RISC CPU；两个全定制图像处理器；一个全定制16位DSP；和一个全定制数学辅助处理器。游戏机同时具有2MB
DRAM；一个双速CD-ROM光盘驱动。

## 游戏

一些收到好评的街机和PC游戏移植到3DO。而在这一时期，这些游戏却不能在其他游戏平台出现。比如《[鬼屋魔影](../Page/鬼屋魔影_\(1992年游戏\).md "wikilink")》、《[迷霧之島](../Page/迷霧之島.md "wikilink")》和《[星际控制II](../Page/星际控制II.md "wikilink")》。其他的热门游戏有《[全食之战](../Page/全食之战_\(1994年游戏\).md "wikilink")》、《[侏罗纪公园互动](../Page/侏罗纪公园互动.md "wikilink")》、《Crash
N Burn》、《Gex》、《Advanced Dungeons & Dragons: Slayer》、《Killing
Time》、《[極速快感](../Page/極速快感_\(1994年遊戲\).md "wikilink")》、《Road
Rash》和《Immercenary》。

由于游戏的发行正值现代第一人物射击游戏的推出，3DO也有一些早期独特的类型。诸如《Escape from Monster
Manor》，先前提到的《Killing
Time》和《PO'ed》。也包括如移植而来的《[德軍總部3D](../Page/德軍總部3D.md "wikilink")》和[毀滅戰士](../Page/毀滅戰士_\(1993年遊戲\).md "wikilink")。

然而在当时的家用游戏市场，3DO的游戏库获得很少的成功。早期的3DO游戏频繁地尝试使用交互式的电影类型剧情。这些游戏给予他们的图像具有全部或者几乎全部的动画视频。任何来自玩家的互动影响在当时与其他平台相比受到限制。

## 评价

在3DO发行之前，《GamePro》评价道“3DO是第一个在图像、声音和游戏设计上真正有很大跨越的CD-ROM系统。”。不过，他们质疑它是否会因即将到来的Jaguar
CD和“现实计划”（即[任天堂64](../Page/任天堂64.md "wikilink")）而过时，并认为还没有足够的游戏来证明购买是合理的，建议玩家等待几个月看系统是否会得到一个有价值的游戏库。

## 参考资料

[Category:1990年代玩具](../Category/1990年代玩具.md "wikilink")
[Category:第五世代遊戲機](../Category/第五世代遊戲機.md "wikilink")
[Category:家用游戏机](../Category/家用游戏机.md "wikilink")
[Category:1993年面世的產品](../Category/1993年面世的產品.md "wikilink")